### 第二次意大利战役（8）

#### Renewal of the Conflict with Milan 与米兰冲突再起

米兰很快重新成为反对巴巴罗萨的中流砥柱。在1159年2月1日米兰的新任执政官就任前不久，巴巴罗萨派遣他几位重要的副手到米兰来监督执政官的选举：达塞尔的雷纳德（巴巴罗萨刚刚宣布他被选为科隆大主教）；布拉格主教丹尼尔；维特尔斯巴赫的奥托；米兰的比亚恩德拉泰伯爵吉多——他在8月发起了米兰与巴巴罗萨的谈判；还有海因斯贝格伯爵戈斯温三世（Count Goswin III of Heisberg)，皇帝在9月任命他为马特萨纳（Martesana）和塞普廖（Seprio）伯爵，而这块领地之前属于米兰。（戈斯温的兄弟菲利普后来接替雷纳德成为了宫相和科隆大主教）巴巴罗萨先前已同意将在9月确认当选的执政官的权力，只要这位被米兰人选出的执政官宣誓效忠他即可，但后来在隆卡利亚皇帝坚持自己挑选执政官的权力，而且要限制民众选举的参与。根据当时在场的布拉格的文森特记载，特使们坚持选举必须在他们的监督下进行，而米兰人认为这一要求侵犯了他们的选举权。

文森特说，愤怒的人群高喊“把他们【指巴巴罗萨的使节】赶出去，杀了他们”，奥托·莫雷纳补充道，他们甚至还偷走了一些使节的马匹。使节们躲进了圣玛丽教堂，而暴徒们则从窗户向里投掷石块。执政官赶到现场安抚了群众，并向使节们保证这些民众的行为执政官先前并不知情，要求使节们不要讲事情的经过告知皇帝，并答应给他们一笔钱作为他们所受伤害的补偿。以吉多伯爵为首的贵族们希望和平，但他们无法阻止愤怒的平民们。拉赫温指出，即便是一些贵族，也发觉“纯粹的混乱和反叛才是他们的乐趣所在。”雷纳德和丹尼尔流了下来，而其他使节则趁着夜色逃离了米兰。米兰匿名者指出，第二天清晨，便有数量惊人的骑士聚集在圣安布罗吉奥花园（the garden of S.Ambrogio）里，向皇帝宣誓效忠。米兰人还说，狡猾的雷纳德对骑士们给予了欺骗性的积极回应，但他一开始便只想毁灭这座城市。使节们带着他们受到敌意对待的消息赶到蒙费拉托附近的奥奇米亚诺（Occimiano）面见巴巴罗萨。正如拉赫温指出的那样，米兰人严重地违反了连野蛮人都会遵守的尊敬使节的通用法则，从而严重侮辱了皇帝的荣誉。然而从米兰人的角度来看，是巴巴罗萨先违背了他在9月与他们达成的协议。结果便是导致了一场长达三年的战争。

在奥奇米亚诺的圣烛节（Candlemas）集会上，巴巴罗萨向诸侯们抱怨了米兰人对他和帝国荣誉的侮辱。据在场的拉赫温记载，巴巴罗萨提醒他们，他是帝国的元首，而他们都是帝国的一份子，于是诸侯们保证会坚定支持巴巴罗萨。会议召集米兰人来到皇帝位于马伦哥（Marengo）的庄园，巴巴罗萨在1159年2月7日至22日期间住在那里。据文森特记载，米兰人准备对虐待巴巴罗萨使节的行为作出适当的赔偿；但根本问题在于，巴巴罗萨坚持要用隆卡利亚会议上的法律来取代他与米兰在9月签订的协议，这是米兰人无法接受的。在大主教奥伯特不知是真的病了还是以生病作为借口退席后，拉赫温对米兰人随口应道：“我们的确发过誓，但我们并没有承诺要遵守这个誓言！”【草，这句实在太流氓了，不得不把原文放出来给大家细品“We did, indeed, swear but we did not promise to keep our oaths!”】谈判失败了，于是巴巴罗萨命令皇后、狮子亨利还有其他没有具体提及名字的主教们和贵族们在春天带着增援部队赶赴意大利。

巴巴罗萨一边等待法律程序的执行，一边又在等待德意志地区援军的到来，以准备恢复与米兰的战时状态。大部分帝国军队在圣灰星期三（Ash Wednesday, 2月25日）在博洛尼亚附近扎营，但皇帝和他的一些部下对波河河谷的地形进行了侦查并修筑了几个防御工事——目前我们还不清楚这些工事是否位于皮埃蒙特（Piedmont）或者米兰附近的乡镇。3月初，巴巴罗萨北上科莫，位于从莱茵河上游河谷通往米兰的山口的南端。他与科莫结盟，召集了一批被米兰流放的市民，并在科莫旧城的遗址上修建了一座城堡，安置了一支德意志驻军以保护科莫不受米兰人的攻击。巴巴罗萨在科莫逗留期间，还使科莫与科莫湖上一个小岛——伊索拉-科玛西纳（Isola Comacina）的居民达成了和平，后者在9月时还曾是米兰的盟友。巴巴罗萨带着几个人航行到小岛上，并警告岛上的居民们他们要做出选择，是将他当做敌人还是朋友接待。当他登陆时，岛上的居民们称颂皇帝，宣誓效忠，并向他赠送了礼物。拉赫温记载，从那时起，岛民对帝国便“相当忠诚”。

在前往克雷莫纳的途中，巴巴罗萨得知米兰人正计划进攻洛迪，以抢先摧毁其还未完工的城墙，并杀死或俘虏其公民。在克雷莫纳、帕维亚和诺瓦拉的援军加入下，巴巴罗萨急忙回师救援洛迪，并于3月23日在那里颁布了对科莫的特许状。为了表彰科莫对帝国的忠诚以及为他所承受的危险，皇帝宣布将科莫直接置于自己的管辖之下，并确认公民有权自由处置他们所购买的地产，条件是购买者必须向这块地产的领主宣誓效忠。他还命令科莫城区和主教区所有15至70岁的军官以及有缠着在4月19日之前宣誓效忠于他，任何拒绝的人都将受到帝国法律的惩戒。就这样巴巴罗萨在科莫实施了1158年他在隆卡利亚颁布的封建法与和平法令，巩固了其在科莫的权力。

米兰昔日的盟友皮亚琴察的忠诚度非常令人怀疑。因为皮亚琴察并没有执行巴巴罗萨的命令，将防御工事拆毁。此外，皮亚琴察的强盗还伏击并抢劫了热那亚委托帝国代理人为他送的一笔钱（大约500镑）。皇帝在皮亚琴察庆祝了棕枝主日（Palm Sunday, 4月5日），展示了自己的权力。不过他接受了市民们的恳求，只是将赃款收回，而没有将这种偷盗行为上升到刑事案件。到了夏末，巴巴罗萨正式宣布皮亚琴察为帝国的敌人，因为其秘密向米兰提供粮食和其他必需品，并且还暗中派人援助他正在围攻的克雷马。

在巴巴罗萨沿艾米利亚大道前往博洛尼亚与大部队会合的途中，他在摩德纳度过了复活节（Easter, 4月12日）；此后的周二他还观看了一些年轻贵族和骑士们的竞赛。在比赛的过程中，他得知米兰于4月11日攻打了其东别不阿达河上的特雷佐城堡，他曾与1158年7月渡河后在那里留下了一队德意志守军驻扎。德意志人在那里收缴税款（fodrum），据米兰匿名者记载，他们对阿达河沿岸的居民进行了残酷的压迫。巴巴罗萨还没来得及派兵支援，就在洛迪被告知，米兰人已于4月13日攻占并摧毁了城堡，造成了重大伤亡。米兰人缴获了巴巴罗萨留在那里的大量钱财，释放了他们在特雷佐城堡被扣位人质的同胞，并将包括指挥官在内的80名德意志人作为俘虏带回了米兰。（而奥托·莫雷纳认为实际人数要超过200人）。4月16日，巴巴罗萨回到了博洛尼亚，这时米兰人对所受指控做出回应的第三或者第四天。皇帝咨询了博洛尼亚的法官和法学博士们，最后裁定米兰人是“叛逆者和叛徒”。意大利的其他所有城邦都接到了关于即将围攻米兰的通知，并且巴巴罗萨开始计划组建一支由德意志人和意大利人组成的联军。

5月初，巴巴罗萨在隆卡利亚召开了另一场集会，制定了皇帝目前所要奉行的军事战略，直到1162年米兰投降。在经历了1158年第一次围攻米兰后，巴巴罗萨吸取了经验，当他无法完整包围整座城市时，他决定不开始攻城，直到这座城市因饥饿被迫求和，或者因饥饿而虚弱到可以更加轻易地被攻克。为了达成这一目的，正如他先前已经在1158年8月做过的那样，他摧毁了东边阿达河、西边提契诺河和南边的波河之间的乡村，并阻断了运往米兰的粮食和其他物资。有时候，例如5月18日，巴巴罗萨和他的部下也会接近城墙，希望能够发起进攻。经过40天这样的战斗，帝国军队夺取了米兰所有的城堡和坚固的要塞，只剩下两个。米兰的500名骑士则在5月31日违反了圣灵节（Whitsunday）的神圣性，偷窃了洛迪的牛，之后他们因其亵渎行为而受到了应有的惩罚。根据拉赫温的说法，在曼图亚主教（bishop of Mantua）和安科纳侯爵维尔纳（Margrave Werner of Ancona）的指挥下，一支德意志军队将米兰人驱逐了——他们听到几声德意志人的声音就吓坏了，四散溃逃。他们杀死了大多数人，俘虏了16名有头有脸的人物。奥托·莫雷纳将这次成功以及缴获15匹马的功劳归功于他的同胞，并补充说明，洛迪后来将俘虏交给了巴巴罗萨，而巴巴罗萨公开赞扬并感谢了这座城市的英雄主义行为。

布雷西亚在1158年7月被迫向巴巴罗萨屈服，但他们在1159年6月又恢复了与米兰的同盟关系。布雷西亚人入侵并劫掠了克雷莫纳的领地，但克雷莫纳人对此早有防备，伏击了入侵者，入侵者经过短暂的战斗后便撤离。克雷莫纳人追回了被布雷西亚人缴获的战利品，并杀死或俘虏了67名布雷西亚骑士和大约300多名步兵。6月11日，米兰计划对洛迪发起一次突袭，而当时洛迪正忙于抵御克雷马对一座横跨阿达河并连接了洛迪与克雷莫纳的桥梁的攻击。洛迪人察觉到了米兰人的意图，在两线都作战得十分顽强，到了中午时分，米兰和克雷马不约而同都撤军了。米兰此举很可能是在试探洛迪的防御。6月底，巴巴罗萨遣散了在洛迪征召的意大利士兵，因为他随时都在盼望着贝阿特丽丝皇后和狮子亨利率领的德意志援军赶来。

米兰人越来越绝望，甚至试图刺杀巴巴罗萨，或者说当时陷入盲目仇恨的德意志人是这么怀疑的。根据拉赫温的记载，米兰找到了一个装疯卖傻的壮汉，成功地潜入了巴巴罗萨在洛迪城外的营地。【不是，胡子王你这安保工作……你真的需要一个军统好吧】当巴巴罗萨在天亮时醒来，离开帐篷进行晨祷时，这人抓住皇帝，想要把他拖到阿达河上方的悬崖上。两人在帐篷的绳索边扭打在一起，巴巴罗萨的卫兵被他的喊叫声惊醒，赶来救了他，并把刺客扔进了河里。【胡子王，我觉得你还缺一个007值宿宫中任劳任怨的侍卫长……（住嘴】拉赫温补充道，后来他才知道这个人真的是个疯子，所以因精神错乱而被判无罪。米兰人随后雇佣了8个人去试图纵火焚毁洛迪。其中一人在夜间试图行动时被抓住，早上被吊死在了面朝米兰方向的绞刑架上。另一个伪装成修士的间谍也得到了同样的下场。

随后，巴巴罗萨收到一封来自“神启先知（divinely inspired seer）”的信，说一个畸形丑陋的老人——大概是个西班牙人或者阿拉伯穆斯林，将带着他的20名徒弟来到意大利，打算通过杀死皇帝来获得巨大的荣耀，这或许是指伊斯兰教中被称为刺客的伊斯玛仪派成员。这人是个下毒高手，如果毒药不奏效，他还携带了一把匕首。巴巴罗萨命令手下警惕这些人的到来，之后他们逮捕了一个“魔术师（magician）”。尽管巴巴罗萨承诺，如果他说出幕后主使，就不追究他，如果他不说，就将被酷刑伺候，但刺客仍然保持沉默，最后被钉死在了十字架上。
